\documentclass[a4paper,9pt]{article}

\input{../../ficheStyleSheet.tex}

\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot[C]{\tiny Che Bedara - BDE Télécom ParisTech}
\fancyfoot[RO]{\thepage}
\fancyfoot[LE]{\thepage}

\input{../../mathsMacro.tex}

% Titre de la fiche
\title{\vspace{-1.2cm} \textbf{TD1 : Génération de variables aléatoires}}


\begin{document}

\maketitle

\vspace{-1.5cm}

\section*{Exercice 1}

	\subsection{1/}
	
		Notons $A_u = \{ t \in \R \mid F(t) \geq u \}$.
		On veut montrer :
		$$\inf A_u \leq x
		\iff F(x) \geq u$$
		
		Montrons le sens indirect :
		$$F(x) \geq u \implies x \in A_u \implies x \geq \inf A_u \implies x \leq F^-(u)$$
		
		Montrons le sens direct :
		Soit $x$ tel que $F^-(u) = \inf A_u \leq x$.
		Par la propriété de la borne inférieure sur $\R$ il vient
		$$\forall \varepsilon > 0, \exists t \in A_u, t \leq \inf A_u + \varepsilon$$
		De plus pour un tel $t$, comme $t \in A_u$,
		$$u \leq F(t) \leq F( F^-(u) + \varepsilon) = F(x + \varepsilon)$$
		mais $\varepsilon$ est arbitrairement petit et $F$ est continue à droite, donc $u \leq F(x)$.
		
	\subsection{2/}
	
		Soit $X \sim \exp(\lambda)$, $f_X(x) = \lambda e^{-\lambda x} \indic_{x \geq 0}$.
		Donc $F_X(x) = 1 - e^{-\lambda x}$, $F_X(x) = u \iff x = - \frac{\ln(1 - u)}{\lambda}$.
		
		Donc $F^{-1}(u) = - \frac{\ln(1 - u)}{\lambda}$.
		
		Si $u \sim \mathcal{U}(\inff{0}{1})$, $- \frac{\ln(1 - u)}{\lambda} \sim \exp(\lambda)$.

	\subsection{3/}
	
	\subsection{5.a/}
	
		On veut tirer sous $f$ mais on ne sait que tirer sous $g$.
		
		
		Méthode de rejet :
		\begin{itemize}
			\item[\textbullet] Tirer $Y$ sous $g$.
			\item[\textbullet] Tirer $U \sim \mathcal{U}(\intff{0}{1})$.
			\item[\textbullet] Si $U \leq \frac{f(Y)}{cg(Y)}$ alors prendre $\tilde{Y} = Y$, sinon recommencer.
		\end{itemize}

		On obtient donc une observation que si $U \leq \frac{f(Y)}{cg(Y)}$, donc avec probabilité
		$$\esp \left[ \indic_{U \leq \frac{f(Y)}{cg(Y)}} \right]
			= \esp \left[ \int \indic_{U \leq \frac{f(Y)}{cg(Y)}} \diff U \right]
			= \esp \left[ \frac{f(Y)}{cg(Y)} \right]
			= \int \frac{f(y)}{cg(y)} g(y) = \frac{1}{c}$$
\end{document}
